악취 짙어지는 월드컵
국제축구연맹(FIFA)이 2018·2022 월드컵 개최지 투표 직전 뇌물수수 의혹 파문에 휩싸였다. 투표가 정상적으로 이뤄지더라도 집행위원들의 도덕성이 도마에 오르는 등 후폭풍이 예상된다.
영국의 <비비시>(BBC)는 30일(한국시각) 시사고발 프로그램인 ‘파노라마’를 통해 국제축구연맹(피파) 집행위원 3명이 1989~1999년 피파의 중계권 대행업체인 아이에스엘(ISL)로부터 여러 차례 뇌물을 받았다고 보도했다.
파노라마가 입수한 아이에스엘의 비밀문건에는 히카르두 테이셰이라(브라질) 브라질축구협회장이 950만달러(109억여원), 니콜라스 레오스(파라과이) 남미축구연맹(CONMEBOL) 회장이 73만달러(8억여원), 이사 하야투(카메룬) 피파 부회장 겸 아프리카축구연맹(CAF) 회장이 10만프랑스프랑(2000여만원)을 받은 것으로 돼 있다. 비밀문건은 이들의 뇌물을 포함해 아이에스엘이 총 175건에 1억달러(1100여억원)를 지급한 내역이 적혀 있다. 아이에스엘은 2001년 파산했다.
국제투명성기구(TI)는 곧바로 “언론에서 제기된 의혹이 풀릴 때까지 월드컵 개최지 투표를 미뤄야 한다”고 주장하고 나섰다. 이미 24명의 집행위원 가운데 레이널드 테마리(타히티), 아모스 아다무(나이지리아) 등 집행위원 2명은 매표 의사를 나타낸 것이 언론의 함정취재에 걸려 투표권을 박탈당한 상태다.
그러나 피파 쪽에서는 현재 공식적인 반응을 내놓지 않고 있다. 오히려 2018 월드컵 유치전에 나선 잉글랜드 쪽이 당황스러워하고 있다. 앤디 앤슨 잉글랜드유치위 위원장은 “타이밍이 실망스럽다. 이런 보도가 우리 쪽에 어떤 표 도움도 주지 못할 것”이라고 걱정했다. 집행위원에 대한 언론의 공격에 다른 집행위원들이 자기 일처럼 민감하게 반응할 것을 염려하는 것이다.
월드컵 유치에 뛰어든 각국도 이해득실을 계산하느라 분주하다. 하야투 부회장은 정몽준 회장과 오랫동안 관계를 맺어왔고, 테이셰이라 브라질 축구협회장과 레오스 회장 등 남미 출신 집행위원들은 일본과 가깝다. 그러나 과반수 득표국이 나올 때까지 한 나라씩을 탈락시켜 가며 계속 투표하기 때문에 표의 이합집산과 합종연횡은 누구도 예측할 수 없다.
신문선 명지대 기록정보과학전문대학원 교수는 “피파의 월드컵 개최지 결정은 개인간, 국가별, 대륙별 이해에 따라 다르고 심지어 종교·인종적 대립도 개입할 수 있다”며 “도덕성 문제가 심각하지만 투표가 중지될 정도로 가지는 않을 것”이라고 예측했다.
한편 김황식 총리와 수영선수 박태환(단국대) 등 2022 월드컵유치단은 30일 피파 집행위가 열릴 스위스 취리히로 출국했다.
FIFA 집행위 일정(한국시각)
1일 밤 10시
2022 월드컵 유치신청국 프레젠테이션
호주-한국-카타르-미국-일본 순(30분씩)
2일 오후 5시
2018 월드컵 유치신청국 프레젠테이션
벨기에·네덜란드-스페인·포르투갈-잉글랜드-러시아
2일 밤 10시
FIFA 집행위 회의 및 투표(비공개)
2일 밤 12시
2018·2022 월드컵 개최지 발표(시간 유동적)